\Introduction

Сепарация нуклеиновых кислот -- важный инструмент молекулярной биологии.
До появления современных технологий процесс выделения нуклеиновых кислот был очень длительным и трудоемким, включал в себя несколько этапов экстракции и центрифугирования, обычно имел небольшой выход и низкую чистоту продукта реакции, и проводился вручную \cite{Ребриков:2015}. 
Для выполнения остальных процедур требовалось специальное оборудование, что привело к необходимости автоматизации этих процессов \cite{Овчинников:1987}.

Существуют различные методы, позволяющие выделять нуклеиновые кислоты из широкого спектра образцов, но лишь малое их число пригодно для автоматизации и на многих стадиях выделения есть высокий риск контаминации -- загрязнения соединения посторонними веществами. 
Присутствие загрязняющих веществ, например белков или карбогидратов, в таких комплексных смесях часто мешает реализовать необходимые реакции и методики \cite{Ребриков:2015, Зорина:2012}.

В течение последнего десятилетия были разработаны специфически функционализированные магнитные частицы.
В сочетании с особой буферной системой они создали быстрый и эффективный способ очистки кислот сразу после экстракции их из грязных клеточных образцов.
Такой подход позволил избежать центрифугирования, а также дал возможность легко автоматизировать весь процесс и применять его на больших объемах исходного материала \cite{Овчинников:1987}.

Методы с использованием магнитных частиц, применяемые в очистке нуклеиновых кислот и в иммунологическом анализе, представляются наиболее перспективными для автоматизации процессов в биологических исследованиях \cite{Ребриков:2015}.

Проектирование устройств, автоматизирующих процесс сепарации -- это перспективная задача, включающая в себя множество этапов и затрагивающая различные области технических наук \cite{Olsvik:1994, Hansen:2004}. 
Одним из этапов является разработка блока управления -- электронного устройства, управляемого оператором или внешней автоматической системой.
Блок управления связывает механические элементы устройства с программным интерфейсом, что позволяет выполнять протоколы проведения сепарации НК в автоматическом режиме.

Объектом работы является магнитная сепарация нуклеиновых кислот.

Предметом работы является разработка платы управления автоматизированным магнитным сепаратором.

Цель работы заключается в разработке блока управления программно-аппаратного комплекса для автоматизированной очистки молекул нуклеиновых кислот из реакционных смесей с применением суспензионных растворов магнитных наночастиц.

Для достижения цели ставятся следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item изучить области использования процесса сепарации нуклеиновых кислот;
    \item изучить различные методы сепарации;
    \item исследовать конструкцию и принципы управления существующих автоматизированных комплексов;
    \item разработать проектную документацию на устройство в соответствии с техническим заданием;
    \item разработать топологию печатной платы устройства;
    \item разработать программу управления устройством.
\end{enumerate}

Структура работы обусловлена предметом, целью и задачами исследования. 
Работа состоит из введения, трех глав и заключения.
Введение раскрывает актуальность, объект, предмет,  цель, задачи и методы исследования, раскрывает теоретическую и практическую значимость работы.

В первой главе рассматриваются области применения и виды сепарации нуклеиновых кислот, а также проводится патентное исследование существующих технических решений в этой области.
Во второй главе проводится разработка печатной платы устройства -- проектной документации, принципиальной схемы и топологии печатной платы. 
Третья глава посвящена разработке управляющей программы.

В заключении подводятся итоги работы, формируются окончательные выводы по рассматриваемой теме.

% Объектом работы является автоматизация ручного труда по выделению и очистке нуклеиновых кислот работниками микробиологических лабораторий.

% Полимеразная цепная реакция -- метод, имитирующий естественную репликацию ДНК и позволяющий обнаружить единственную специфическую молекулу ДНК в присутствии миллионов других молекул.

% Открытие Кари Маллисом в 1983 году \cite{Mullis:1993} метода ПЦР стало одним из наиболее выдающихся событий в области молекулярной биологии за последнее десятилетие.
% Это позволило поднять медицинскую диагностику на качественно новый уровень.

% Выделение ДНК и РНК -- важный этап подготовки проб перед биохимическими и диагностическими процессами. Этапы ПЦР, а также многие исследовательские процессы, например, обратная транскрипция, секвенирование, гибридизация и т.д. не могут проводиться на биологических образцах без предварительной очистки нуклеиновых кислот.

% Большинство исследований по анализу генома перешли от секвенировании нуклеиновых кислот к биологическому функциональному анализу отдельных генов. 
% Учитывая успехи в индустрии, можно предположить, что геномная диагностика скоро станет распространенным инструментом в ­ветеринарии и ботанике.
% Анализ генома включает в себя процессы очистки нуклеиновых кислот, их размножение (посредством ПЦР), маркировка и т.д.

% Одна из ключевых особенностей автоматизации -- достижении точности в дозировании реагентов, чтобы избежать рисков, связанных с обработкой генома, например, с кросс-контаминацией.

% Ключевые преимущества автоматизации процесса диагностики генома:

% \begin{itemize}
%     \item Эффективная экстракция/очистка
%     \item Отсутствие контаминации
%     \item Механизмы предотвращения контаминации с нуклеазами
%     \item Механизмы предотвращения заражения пользователя
%     \item Возможность работы с различными видами нуклеиновых кислот (ДНК, РНК, мРНК, плазмиды)
%     \item Возможность работы как с малыми (\SI{1}{\micro\litre}), так и с большими (\SI{50}{\milli\litre}) объемами
%     \item Высокая пропускная способность (образцов на партию и скорость обработки партии)
% \end{itemize}

% Необходимые инструменты для очистки нуклеиновых кислот:

% \begin{itemize}
%     \item Пипеточный механизм для точного дозирования жидкостей;
%     \item Разделительный механизм для эффективного разделения нуклеиновых кислот (центрифуга для центрифугирования, вакуумный насос для фильтрации или механизм магнитного притяжения/отталкивания для магнитов);
%     \item Механизм для перемещения растворов на следующие этапы;
%     \item Механизм для перемешивания растворов;
%     \item Механизм для контролирования температуры процесса – нагревания и охлаждения.
% \end{itemize}

% Методы выделения нуклеиновых кислот можно разделить по основным физическим и биохимическим признакам на следующие классы:
% \begin{itemize}
% 	\item жидкофазные методы;
% 	\item твердофазные методы.
% \end{itemize}

\pagebreak